[重整旗鼓] 立場: 練乙錚對談梁繼平 如何在抗爭樽頸找新方向

篇幅都有咁上下長度
但當中練乙錚、梁繼平、區家麟同桑普嘅睇法都幾值得大家斟酌

溫馨提示，文中會有左膠罪人何式凝出現，我個人覺得佢啲意見都幾怨婦，但希望大家都照睇落去，因為梁繼平嘅回應大方得體之餘我相信亦係大部分人嘅心聲

我都唔肯定係咪應該quote咁多出嚟，但無辦法我覺得連登仔好撚懶(包括我)，所以下面係偽tl;dr
但我強烈呼籲大家click 入去支持返立場，用一程車嘅時間睇一睇

btw 唔好介意我用全形標點，因為篇文用開我就廢事又半又全睇死人

梁繼平
//意外的是，2019 年竟可爆發出這麼大的能量。回頭看，這次反送中運動很多說法，如「不割席」、「不篤灰」、「兄弟爬山、各自努力」，都是源於 2014 年和 2016 年的社運。這正是黑格爾哲學所說的正反合﹕雨傘運動是「正」，魚蛋運動是「反」，而反送中運動，就是經歷過種種辯論之後的調和。//

//台灣教授吳叡人: 運動的創傷只有在運動中才得痊癒//

//我覺得兩派人正在互相影響、互相學習。你看到，勇武派現在會受制約，行動前會讀聲明，行動後會檢討、會認錯、會顧及公眾形象，而不是很多人以為那樣無底線。看到勇武派改進，和理非對勇武的包容也會擴大。//

//但在另一層面，在體制上、議題上，還有沒有辦法取得國際對香港的關注？//

//其實香港人應該學玩 twitter，近來我也在學呢。//

//我們發現，掛在口邊的信念和價值，包括和平、勇武、民主自由，原來不只是口號，而是須要實踐。//

//我經常說，不能夠只用和理非，要支持一些更激烈的抗爭行為。因此對我來說，那一刻【七一身在立法會脫下口罩一刻】是一個「真實的瞬間」﹕你是否實踐你所相信的？抑或，其實只是口講，你會選擇逃避？

現在的年輕人，為甚麼真的願意為民主自由去死、坐十年監？因為他們很認真，他們真的覺得民主自由比吃飯重要。他們覺得自己可以沒前途，但香港長遠來說不可以沒有民主。這讓我反省，其實有時我們講民主自由，會不會講得太便宜？當然，每個人都可以選擇投放多少精力在政治，但是，當好多年輕人真的將我們的願景視作他們的人生意義，我就覺得，我要為這個共同體奮鬥，要為民主自由奮鬥。

我們常說，要有希望，不要絶望。然而你看現在二十多歲的年輕人，他們想的是。要輕生，還是闖入立法會坐十年。你怎樣將那份希望帶給他們呢？如果你問我七一為何要這樣做【闖進立法會後脫下口罩演說】，那正正就是因為，我無法和那批勇武年輕人割席。這些年來，看著他們無法跟別人言說自己的創傷、憤怒、絶望，我不忍心丟下他們。我一直自稱勇武派，但其實不是那麼勇武。只是每次落筆寫文時，我都不忍心用「他們」。我不想說，「他們」這些年輕人，「他們」這些勇武派。情感上我無辦法和他們割離。所以在七一，當我想到翌日公民社會也許會分裂，他們的絶望、悲憤可能會以更醜陋的方式爆發，我選擇這樣做。對我來說，這是實踐我對勇武年輕人的抱負與承擔。雖然我也重視這場運動，想為這場運動作出貢獻，但歸根究底，我其實是放不下這些人。//

練乙錚

//和理非的基本價值「好社會必須和平解決問題」。問題是，香港不是一個「好社會」，而是極權控制的社會。這種社會的「社運」和一個開放社會的「社運」，性質並不相同。因此將和理非原則放在香港社運，並不適宜。//

//於是，這些人不再視和理非為一種價值，而視之為策略。他們認為，能用和理非的方式，盡量用和理非，但若情況不許可，也要引入其他抗爭方式。//

//若想贏，是甚樣意義上贏？守，又是甚麼意義上守？//

區家麟

//要應對國泰的事，不能只有香港人覺醒，全世界都要覺醒，認識到「黨國資本主義」的恐怖。//

//和理非和勇武是否真的已經和解？//

桑普

//解決「國泰」那種問題。用工會解決，當然不行，因為工會是經濟抗爭組織，必然牽涉商業團體與勞工團體本身的利益。

這些問題應如何解決？我想，唯有將之標榜為國際問題，不限於國泰一間公司，它們才可能得到解決。我們的抗爭也是一樣，除了本土，亦要聯繫全世界一齊做。//

//「亢奮、焦慮、絶望」，這套三階段理論。戴耀廷說，太陽花和雨傘運動都呈現了這三個階段的演變。就是說，當我們爭取一些東西，但求之不得，第一階段會感到亢奮；第二階段會焦慮，因為爭取不到而鬧天鬧地；第三階段則牽涉到無力感，就是絶望。

我覺得，關鍵是在第二階段未發展到第三階段前，讓它從二變回一。要做到這點，必須要有重設議程。要有新動力，才可以返回「一」的位置，重新喚起抗爭的情緒。//

反思
和理非和勇武是否真的已經和解？

//原因之一是，雙方可能只是未有空閒處理箇中矛盾。2014 年的時候，因為整個運動傾向靜態，大家日日坐在金鐘、旺角，雙方的矛盾好多機會爆發。今次則是一波未平、一波又起，所以這些矛盾還未現形。

第二，中大有個調查發現，好多年輕人並不知道 2014 年發生甚麼事。其實，兩年就是一個代溝。五年，已是好遙遠的過去。你看手牽手時，竟然有這麼多人唱「今天我」，就可以知道，許多現在出來的都是新人，他們從未參與社運，所以亦無當年的仇恨。

大家都明白，所謂無力感並不是來自龐大勢力，而是來自同路人互相攻訐。大家都知道互相攻訐不能成事，所以會忍。但忍到幾時？好難講。之前「五大訴求」十分清晰，沒甚麼爭議，但當大家發覺繼續高叫「五大訴求」沒有用，那是否要改變？一問這個問題，就會有很大爭拗。

其實所謂共同體，不會是兩百萬人想法一樣的。彼此之間一定有好多分歧、爭拗、矛盾、仇恨。不要期望沒有爭拗，沒有互相攻擊。我只希望那種攻擊是理性而友善的批評和探討。// 區

//好像兄弟似的親密，但同時我也強調，這種和解是脆弱的。我也認同，是因為整場運動發展得太快，所以無時間做內部清算。// 梁

//現時運動內部好難做到真正對話。// 梁

新方向

罷工
組織平台取代工會大台?

//認識到原來罷工有工會做領導。我們每個月的人工會扣起 1 到 3%，做為會費交給工會。等到罷工的時候，工會就會資助你，助你維持基本生活水平，以便投入工運。

如是我發現，原來要組織強大的社會運動，平時的組織力很重要。香港為甚麼無人肯長期罷工？就是因為香港的罷工模式是靠良心、靠自發。這模式有其好處，但亦有其限制。比如你看到，政權對部份界別的反噬十分強烈。航空業就是一例，幾乎是立即清算所有支持這次運動的人員。如果你無辦法用組織去抵抗，整個界別就難再爆發它的能量。所以我覺得，在組織不同界別上，我們仍有好大進步空間。有沒有辦法可以令我們在集體行動時，在財政上、策略上會有更強大的後盾？// 梁

//記得當時的候選團隊，大概一半是資深、一半是後生，雙方很難融合。當時年輕一代個個都說「無大台」、不想搞組織；但現實上，任何政治參與都不能夠無組織的，所以我們內部有好多衝突，甚至有幾個年輕人退出了。

然而最近又有轉變，工程界的後生也開始搞起組織來。我認為這轉變是重要的。因為「國泰」那種問題，今後愈來愈多大企業要面對，而回應這些問題的，不會是工會，而是專業界別組織。對工程界來說，工會的意義實在不大。専業界別組織要擴展，才有機會作出抗衡。// 黎廣德

地區光復

//以往我們沒那麼重視地區身份。由於雨傘運動集中在金鐘進行，你無辦法召喚出你的地區身份。你不會去到金鐘說：我是黃大仙人、我是元朗人，我來金鐘支持你們。

但今次反送中，由於它是遍地開花，落到不同地區如黃大仙、元朗、荃灣，我們發現原來那地區身份認同有一定感召力。// 梁

//那麼，到底還有沒有甚麼團體與政府勾結，是我們忽略了的呢？// 梁

國際線

//國泰這種事件有助喚醒國際資本家// 區

//對好多普通人而言，他們會覺得整場運動充滿創意。如何利用網絡對抗全世界最厲害的強權，這個故事對他們來說非常吸引。// 區

平台vs大台?

//比如說「無大台」，其實它的意義有點轉變。2014 年，人們是討厭所有組織；但現在「無大台」的意思是「沒有大台只有平台」，組織則可以接受。那我們有沒有辦法將「無大台」的意識形態轉換成一種積極力量？不是反對一切組織、平台、領袖，而是保持個人的能動性、自主性？我認為這些問題好難在運動中討論，但之後我們是否可以做更多檢視？我覺得這是很重要的。// 梁

多謝你哋睇到嚟呢度
以下開放討論

我個人覺得地區光復可以再搞，前提係唔撞民陣之類嘅大遊行，繼續凝聚地區身份，繼而靠《願榮光歸香港》建立香港人民族身份

地區光復除咗遊行，我覺得仲可以光復地區連儂牆，因為近日可見藍絲組織力越黎越勁，我哋再乜都唔做就比佢哋反cup

另外，其實721恐襲之後一度有街坊自組地區自衛隊，tg grp有個 民間武士, 但好似又沉寂返? 而家藍絲開始地區性清連儂牆兼蓄意傷人，有無可能靠自衛隊去快閃打擊佢哋?

[連儂文宣] 用CHINAZI喚醒藍絲廢老對共賊既不信任！

聽日見！

推 好長 希望有人睇

好睇何式凝好撚多廢話

Lm

何式凝：我不會說這是連登的錯，或者是年青人示威者的錯。我只會說，2014 年以來，我們和理非，或者說文化界、性別界，我們曾經得罪過的人，其實並沒有忘記對我們的仇恨，所以才借這件事來發洩。

所以，你【練乙錚】問高等教育界有沒有沉淪？在我心目中當然非常沉淪。性別界别也是超級沉淪。為什麼他們會對於同伴被抹黑和欺凌可以視而不見？我真不知道為何他們還好意思辦一場 metoo 反送中遮打花園集會。

何式凝﹕回應你【桑普】說的「重設議程」，如果你夠膽講「五大訴求缺一不可」需要新想法，你明天會比我死得更慘﹗這些話需要有人講，但現在就是無人夠膽講。

呢兩句睇到我好un眼
搞到拉咗70幾個手足
啲人鬧佢梗係理所當然
佢仲覺得係人私怨
完全睇唔出邊到有反省

屌班藍絲快閃拆牆咁撚快

1610 陸志諾(音譯)

淘大商場

推

支持下立場都好吖

梁繼平其實比咗好多建議我哋

練同梁好高質
練提到既老民主派思維. 我覺得大家都要主動去connect

//練乙錚：桑普提到身份認同問題，讓我想起最近和一個老泛民聊天，發現他仍非常不能接受港獨。我覺得這問題雖難調和，但還是要解決，否則這運動無法取得更高層次的團結。//

佢指出左一個現象, 我想知道背後原因, 係因為信心? 民族情結?
只有知道原因方可嘗試connect. 有無巴絲有insight?

P.S. 何式凝真係24小時私怨, 仲要霸左咁多版面